\setauthor{М. Минин}

\par Теперь настало время \textbf{циркуляционного} обтекания Рассмотрим течение с $\Gamma > 0$. Из (20.30) уже получали выражение:

\[
\omega(z) = V\left( z + \frac{R^2}{z}\right) + \frac{\Gamma}{2\pi i}\ln z \qquad[20.34]
\]

\par Получим выражение для скорости:

\[
\conj v(z) = \dif{\omega}{z} = V\left(1 - \frac{R^2}{z^2}\right) + \frac{\Gamma}{2\pi i} \frac{1}{z}
\]

\par Найдем точки, в которых скорость $0$. Домножим выражение выше на $z^2$ и приравняем нулю.

\[
Vz^2 + \frac{\Gamma}{2\pi i}z - VR^2 = 0
\]

\par Точки, в которых скорость равна нулю:

\[
z_{1,2} = \frac{1}{2V} \left( -\frac{\Gamma}{2\pi i} \pm \sqrt{-\frac{\Gamma^2}{(2\pi)^2} + 4V^2R^2}\right)
\]

\par Рассмотрим несколько ситуаций.

\begin{enumerate}[nolistsep, noitemsep]
\item Если дискриминант больше нуля, есть две точки, в которых скорость обращается в ноль. Они обе лежат на границе цилиндра симметрично относительно вертикальной оси:
\[
\begin{aligned}
	\Real z_{1,2} &= \pm \frac{1}{2V} \sqrt{-\frac{\Gamma^2}{(2\pi)^2} + 4V^2R^2}\\
	\Imag z_{1,2} &= \frac{\Gamma}{4\pi V}
\end{aligned}\quad\Longrightarrow\quad
\left|z_{1,2}\right| = R
\]
\item Если дискриминант равен нулю, то есть ровно одна точка, где скорость обращается в ноль. Причем эта точка лежит на границе цилиндра:
\[
	-\frac{\Gamma^2}{4\pi^2} + 4V^2R^2 = 0
	\quad \Rightarrow \quad
	\frac{\Gamma}{2\pi} = 2 V R
	\quad \Rightarrow \quad
	z_{1,2} = \frac{1}{2V}\cdot 2V R i = iR
\]
\item Если дискриминант меньше нуля, то вещественных корней нет, значит обе точки лежат на комплексной оси. Причем одна из них лежит внутри цилиндра, а вторая снаружи.
\[
\begin{aligned}
	\Real z_{1,2} &= 0\\
	\Imag z_{1,2} &= \frac{\Gamma}{4\pi V} \pm \sqrt{\frac{\Gamma^2}{(4\pi V)^2} - R^2}
	\end{aligned}\quad\Longrightarrow\quad
	\left|z_+\right| > R\quad
	\left|z_-\right| < R
\]
\end{enumerate}
\begin{minipage}{.32\linewidth}
\begin{center}
	\[
		D > 0
	\]
	\begin{tikzpicture}[scale = .9]
	\draw [->] (-3,0) -- (3,0) node [below] {$x$};
	\draw [->] (0,-2.1) -- (0,2.1) node [left]  {$y$};
	\foreach \C in {1, 1.5}{
		\draw [blue, marrow](-3, \C) to (-1.2,\C) to [out = 0, in = 180]
		(0, { \C + 0.04*(3 + 1 / \C) }) to [out = 0, in = 180] (1.2,\C) to (3,\C);
		
		\draw [blue, marrow](-3, -\C + 1.2) to (-2,-\C + 1.2) to [out = 0, in = 180]
		(0, { -\C}) to [out = 0, in = 180] (2,-\C + 1.2) to (3, -\C + 1.2);
	}
	\draw [blue](-3, .7) to (-1.2,.7) to [out = 0, in = 180]
	(0, { .7 - 0.05*(3+.7) }) to [out = 0, in = 180] (1.2,.7) to (3,.7);
	\filldraw [color = black, fill = white] (0,0) circle (.8);
	\filldraw [color = black, pattern = north west lines] (0,0) circle (.8);
	\draw [blue, marrow] ({-.8*cos(47)}, {.8*sin(47)}) arc (133:47:.8);
	\filldraw[blue] ({-.8*cos(47)}, {.8*sin(47)}) circle(1pt);
	\draw ({-.8*cos(47)-.1}, {.8*sin(47) - .2}) node[left] {$z_1$};
	\filldraw[blue] ({.8*cos(47)}, {.8*sin(47)}) circle(1pt); \draw ({.8*cos(47)+.1}, {.8*sin(47) - .2}) node[right] {$z_2$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}	
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.32\linewidth}
\begin{center}
	\[
	D = 0
	\]
		\begin{tikzpicture}[scale = .9]
		\draw [pattern = north west lines, pattern color = black!30] (0,0) circle (.8);
		\draw [->] (-3,0) -- (3,0) node [below] {$x$};
		\draw [->] (0,-2.1) -- (0,2.1) node [left]  {$y$};
		\foreach \C in {1, 1.5}{
			\draw [blue, marrow](-3, \C) to (-1.2,\C) to [out = 0, in = 180]
						(0, { \C - 0.05*(3+\C) }) to [out = 0, in = 180] (1.2,\C) to (3,\C);
        \draw [blue, marrow](-3, -\C + 1.5) to (-1.8,-\C+1.5) to [out = 0, in = 180]
						(0, { -\C}) to [out = 0, in = 180] (1.8,-\C+1.5) to (3,-\C+1.5);
		}
        \filldraw [color = black, fill = white] (0,0) circle (.8);
        \filldraw [color = black, pattern = north west lines] (0,0) circle (.8);
        \filldraw [blue] (0, .8) circle(1pt);
		\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.32\linewidth}
\begin{center}
	\[
		D<0
	\]
		\begin{tikzpicture}[scale = .9]
		\draw [->] (-3,0) -- (3,0) node [below] {$x$};
		\draw [->] (0,-2.1) -- (0,2.1) node [left]  {$y$};
		\begin{scope}[blue]
		\draw [marrow] (0, 1.2) to [out = -160 , in = 80] (-1.3, 0) to [out = -100, in = 180] (0, -1.4);
		\draw [marrow] (0, -1.4) to [out = 0, in = -80] (1.3, 0) to [out = 100, in = -20] (0, 1.2);
		\draw [marrow] (0, 1.2) to [out = 20, in = -172] (2.9, 1.8);
		\draw [marrow] (-2.9, 1.8) to [out = -8, in = 160] (0, 1.2);
		\draw [marrow] (0, .95) arc (90 : 450 : 1);
		\draw [marrow] (-2.9, 1.5) to [out = -5, in = 40] (-.9, .9);
		\draw [marrow] (-.9, .9) to [out = -140, in = 85] (-1.6, 0);
		\draw [marrow] (-1.6, 0) to [out = -95, in = 180] (0, -1.7);
		\draw [marrow] (0, -1.7) to [out = 0, in = -85] (1.6, 0);
		\draw [marrow] (1.6, 0) to [out = 95, in = -40] (.9, .9);
		\draw [marrow] (.9, .9) to [out = 140, in = -175] (2.9, 1.5);
		\end{scope}
        \filldraw [blue](0, 1.2) circle(1pt);
        \filldraw [color = black, fill = white] (0,0) circle (.8);
        \filldraw [color = black, pattern = north west lines] (0, 0) circle (.8);
		\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}\hfil


\clearpage
\subsection{Главный вектор сил давления.}

\begin{wrapfigure}{r}{6cm}
    \begin{tikzpicture}
        \draw [->] (-2.5,0) --++ (5.5,0) node [below] {$x$};
        \draw [->] (0,-2.5) --++ (0,5.5) node [left] {$y$};
		\draw [very thick, pattern = north west lines, pattern color = black!30]
			(0,0) circle(1.5);
        \draw [->] (0,0) --++ ({2*cos{60}}, {2*sin{60}});
        \draw [->] ({-1.5*cos{45}}, {1.5*sin{45}}) node[left=.1] {$dS$} --++ (-.5, .5) node[above] {$\pmb n$};
        \draw [blue] (.5, 0) arc(0:60:.5) node[midway, right] {$\theta$};
        \draw [->] (0,0) --++ ({1.5*cos{60}}, {-1.5*sin{60}}) node[midway, right] {$R$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Найдем главный вектор сил давления, действующих на цилиндр в случае циркуляционного обтекания:

\[
\pmb F = \oint (- p \pmb n) \, dS
\]

\par Спроецировав на это выражение, получим:
\[
	\begin{aligned}
		F_x = - \oint (p n_x)\, dS\\
		F_y = - \oint (p n_y)\, dS
	\end{aligned}
\]

\par Будем все рассматривать в полярных координатах. Считаем, что $\theta \in [-\pi, \pi]$


\par  Тогда элемент площадки $dS = r d\theta$, $n_x = \cos\theta$, а $n_y = \sin\theta$.

\[
\begin{aligned}
	F_x = - \oint (p n_x) \, dS = - \int\limits_{-\pi}^\pi p\cos\theta R \, d\theta \\
	F_y = - \oint (p n_x) \, dS = - \int\limits_{-\pi}^\pi p\sin\theta R \, d\theta
\end{aligned}
\]

\par Воспользуемся интегралом Бернулли для линии тока:
\[
\frac{|v|^2}{2} + \frac{p}{\rho} = c \quad \Rightarrow \quad p = \rho c - \rho \frac{|v|^2}{2}
\]

\par Подставляем давление в проекции:

\[
\begin{aligned}
F_x = - \int\limits_{-\pi}^\pi \rho c R \cos\theta\, d\theta + \int\limits_{-\pi}^\pi \rho \frac{|v|^2}{2}R\cos\theta\, d\theta \\
F_y = - \int\limits_{-\pi}^\pi \rho c R \sin\theta\, d\theta + \int\limits_{-\pi}^\pi \rho \frac{|v|^2}{2}R\sin\theta\, d\theta
\end{aligned}
\]

\par Первый интеграл в обоих выражениях равен нулю, так как $\rho c R = const$, а интеграл берется по периоду. Во втором интеграле присутствует $v$, которая зависит от угла.

\begin{equation}
F_x = \frac{\rho R}{2} \int\limits_{-\pi}^\pi |v|^2 \cos\theta \, d\theta
\end{equation}

\begin{equation}
F_y = \frac{\rho R}{2} \int\limits_{-\pi}^\pi |v|^2 \sin\theta \, d\theta
\end{equation}

\par Найдем $v^2$. Заметим, что $|v|^2 = |\conj v|^2$, а $\conj v = \dif{\omega}{z}$. Вычисляем в полярных координатах $z = R e^{i\theta}$.

\[
\begin{aligned}
|\conj v|
	=
	 \left| V\left( 1 - \frac{R^2}{z^2}\right) + \frac{\Gamma}{2\pi i } \frac{1}{z}\right|
	&=
	\left| V\left( 1 - \frac{R^2}{R^2e^{2i\theta}}\right) +
				\frac{\Gamma}{2\pi i } \frac{1}{R e^{i \theta}}\right|
	=
	\left| V\left( 1 - e^{-2i\theta} \right) +
				\frac{\Gamma}{2\pi i R} e^{-i \theta} \right| =\\
	&= \left| Ve^{-i \theta}\left( e^{i\theta} - e^{-i\theta} \right) -
				\frac{\Gamma i}{2\pi R} e^{-i \theta} \right|
	=
	\left| i e^{-i \theta}\left( 2V\sin\theta  - \frac{\Gamma}{2\pi R} \right) \right|
\end{aligned}
\]

\par Тогда для модуля скорости
\[
	|v|^2 = \left(2V\sin\theta - \frac{\Gamma}{2\pi R}\right)^2
\]

\par Подставляем $|v|^2$ в выражения $(20.37)$ и $(20.38)$:

\[
F_x = \frac{\rho R}{2} \int\limits_{-\pi}^\pi v^2 \cos\theta \ d\theta = \frac{\rho R}{2} \left( \int\limits_{-\pi}^\pi 4V^2 \sin^2\theta \cos\theta \ d\theta - \int\limits_{-\pi}^\pi 2V \frac{\Gamma}{\pi R} \sin\theta \cos\theta \ d\theta + \int\limits_{-\pi}^\pi \frac{\Gamma^2}{4\pi^2R^2} \cos\theta \ d\theta \right)
\]

\par Первообразная первого слагаемого --- $\sin^3\theta$, значит при интегрировании от $-\pi$ до $\pi$ получается ноль. Второе слагаемое~--- интеграл от нечетной функции по симметричному промежутку, третье~--- от косинуса по периоду. Таким образом:

\begin{equation}
F_x = 0
\end{equation}

\par Проведем аналогичные действия со второй проекцией:

\[
F_y = \frac{\rho R}{2} \int\limits_{-\pi}^\pi v^2 \sin\theta \ d\theta = \frac{\rho R}{2} \left( \int\limits_{-\pi}^\pi 4V^2 \sin^3\theta \ d\theta - \int\limits_{-\pi}^\pi 2V \frac{\Gamma}{\pi R} \sin^2\theta \ d\theta + \int\limits_{-\pi}^\pi \frac{\Gamma^2}{4\pi^2R^2} \sin\theta \ d\theta \right)
\]

\par Отличным от нуля будет только второй интеграл. При интегрировании квадрата синуса получим $\pi$. Тогда

\begin{equation}
F_y = -\frac{\rho R}{2} \cdot \frac{2V\Gamma}{\pi R}\cdot \pi = - \rho V \Gamma
\end{equation}

\par То, что $x$-компонента главного вектора сил давления равна нулю, можно было сразу понять из симметрии задачи. Но мы этого, разумеется, не сделали.

\begin{wrapfigure}[8]{L}{4cm}
	\begin{tikzpicture}[scale = .9]
		\foreach \C in {1.2}{
			\draw [blue, marrow](-2, \C) to (-1.2,\C) to [out = 0, in = 180]
						(0, { \C - 0.05*(3+\C) }) to [out = 0, in = 180] (1.2,\C) to (2,\C);

            \draw [blue, marrow](-2.2, -\C + 1.5) to (-2,-\C+1.5) to [out = 0, in = 180]
						(0, { -\C}) to [out = 0, in = 180] (2,-\C+1.5) to (2.2,-\C+1.5);
		}
        \draw [blue](-2, .7) to (-1.2,.7) to [out = 0, in = 180]
						(0, { .7 - 0.05*(3+.7) }) to [out = 0, in = 180] (1.2,.7) to (2,.7);
		\draw [fill = white] (0,0) circle (.8);
        \draw [pattern = north west lines, pattern color = black!30] (0,0) circle (.8);
		\draw [blue, marrow] ({-.8*cos(47)}, {.8*sin(47)}) arc (133:47:.8);
        \draw[->]({cos(45)*.3}, {-sin(45)*.3}) arc(-45: 225: .3) node[midway, above] {$\pmb{\omega}$};
        \draw[thick, ->](0, 0)--++ (0, -1.5) node[right] {$\pmb{F_y}$};
		\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Теперь надо понять, как могла получиться такая картинка. Представим, что мы раскрутили цилиндр в вязкой жидкости, а затем, некоторым волшебным образом <<выключили>> вязкость.

\[
v_\theta = R\omega \quad \Rightarrow \quad \Gamma = \oint v_\theta \ dS = \int R \omega R \ d\theta = 2\pi R^2 \omega \quad \Rightarrow \quad F_y = - 2\pi \rho V \omega R^2
\]

\par Числовой множитель зависит от числа Рейнольдса (а вовсе не равен $2\pi$, как можно было бы сперва подумать). Это связано с тем, что при других числах Рейнольдса возникает отрывание потока и другие интересные явления. Разбирать их мы, разумеется, не будем.
\par Возникновение поперечной силы~--- \textbf{эффект Магнуса}. На самом деле мы часто встречаемся с подобным в жизни: закрученные мячи в различных видах спорта отклоняются от прямой траектории.

\par Рассмотрим уравнение Бернулли:

\[
\frac{p}{\rho} + \frac{|v|^2}{2} = c = \frac{p_\infty}{\rho} + \frac{V^2}{2}
\]

\par Введем безразмерный коэффициент местного давления $c_p = \dfrac{p - p_\infty}{\frac{1}{2} \rho V^2}$. (Внимательный читатель вспомнит, что похожим образом вводился коэффициент местного трения $(19.38)$)

\[
c_p = \dfrac{p - p_\infty}{\frac{1}{2} \rho V^2} = \left( 1 -\frac{v^2}{V^2} \right)
\]

На поверхности цилиндра $v^2 = v_\theta^2$. Тогда воспользуемся выражением (20.36):

\[
c_p = \left( 1 -\frac{v^2}{V^2} \right) = 1 - \frac{4V^2\sin^2\theta}{V^2} = 1 - 4\sin^2\theta
\]

Для удобства введем угол $\eps \in [0, \pi]$ и посмотрим на график

\begin{minipage}{.5\linewidth}
	
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale = .7]
		\draw [pattern = north west lines, pattern color = black!30] (0,0) circle(1.5);
        \draw (-4, 0) --++(8,0);
        \draw [->] (0,0) --++ ({-1.5*cos{60}}, {1.5*sin{60}});
        \draw (.5, 0) arc(0:120:.5);
        \draw (.6, .6) node {$\theta$};
        \draw (-.6, 0) arc(180:120:.6) node[midway, left] {$\eps$};
        \draw (-.5, 0) arc(180:120:.5);
       	\draw [blue, marrow](-4, .5) to (-3, .5) to [out = 0, in = 180]
						(0, { 1.5 + 0.15*(3-1.5) })  to [out = 0, in = 180] (3, .5) to (4, .5);
			\draw [blue, marrow](-4, -.5) to (-3, -.5) to [out = 0, in = 180]
						(0, { -1.5 - 0.15*(3-1.5) }) to [out = 0, in = 180] (3, -.5) to (4, -.5);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.5\linewidth}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \pgfmathsetmacro{\p}{3.1415}
        \pgfmathsetmacro{\y}{2*cos(deg(\p/8)) - 1}
        %\draw (-.1, -3.9) grid(2.1, 2.9);
        \draw[smooth, thick, color=blue, domain=0:\p] plot (\x, {2*cos(deg(\x*2)) - 1}) node[black, right] {теория};
        \draw[smooth, thick, color=blue] (\p/4, -\y-.05) to [out = -70, in = 180] (7*\p/16, -2) to[out = 0, in = 180] (5/2*\p/4, -\y) -- (\p, -\y) node[black, right] {турбулентное течение};
        \draw[smooth, thick, color=blue, dashed] (\p/4, -\y-.05) to [out = -70, in = 180] (7*\p/16, -2*4/5) to[out = 0, in = 180] (5/2*\p/4, -\y*4/3) -- (\p, -4/3*\y) node[black, below right = -2pt] {ламинарное течение};
        \draw[thick, ->] (0, 0) --++(4.5, 0) node[below] {$\eps$};
        \draw[thick, ->] (0, -3) --++(0, 5) node[left] {$c_p$};

        \foreach \x in {\p/2, \p}{
            \draw[thick] (\x, -.05) --++(0, .1);
        }
        \draw (\p/2, 0) node[below] {$\pi/2$};
        \draw (\p, 0) node[below] {$\pi$};
    \end{tikzpicture}
    \vspace{10pt}
\end{center}
\end{minipage}

\par Получив какие-то результаты, мы хотим их проверить. Рассмотрим график зависимости $c_p$ от угла $\epsilon$ в случае ламинарного и турбулентного течения и сравним с теорией. По графику видно, что теория совпадает с экспериментом при углах приблизительно до $70^\circ$

При этом экспериментальные данные зависят от характера течения: для ламинарного пограничного слоя и турбулентного они разные. Видно, что распределение давления на переднюю стенку довольно точно описывает эксперимент.

\subsection{Метод конформных отображений.}

Мы научились решать задачу для цилиндра. Применим эти знания для произвольного контура. Пусть имеется контур $l$, область снаружи контура $(D)$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw [->, thick] (-2,0) -- (2,0) node[below] {$x$};
	\draw [->, thick] (0,-2) -- (0,2) node[left] {$y$};
	\draw [thick] 	(-1, 0) .. controls (-1, 1) and (0.8,-.2) .. (1.5, -.2)
					node [pos=.2, above] {$l$}
					(-1, 0) .. controls (-1, -.5) and (0.1,-.2) .. (1.5, -.2);
	
	\draw [->, thick] (-2, -1.5) --++ (40 : 1) node[pos=.4, right=.15] {$v_\infty$};
	
	\draw [thick] (1,1.5) circle (0.3) node [] {$z$};
	\draw [thick, ->]  (2.2, 1.3) to[in=150, out = 30]
					node [midway, above] {$\zeta = F (z)$} 		(4.8, 1.3);
	\draw [thick, ->]  (4.8, -1.3) to[in = -30, out = -150]
					node [midway, below] {$z = f (\zeta)$} 		(2.2, -1.3);
	\begin{scope}[shift={(7,0)}]
		\draw [->, thick] (-2,0) -- (2,0) node[below] {$\xi$};
		\draw [->, thick] (0,-2) -- (0,2) node[left] {$\eta$};
		\draw [thick] (0,0) circle (.7) (135 : .7) node[left] {$l'$};
		\draw [thick] (1,1.5) circle (0.3) node [] {$\zeta$};
		\draw [->, thick] (-2, -1.5) --++ (40 : 1) node[pos=.4, right=.15] {$V_\infty$};
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\par {\bf Теорема Римана:} Пусть есть две односвязные области в расширенной комплексной плоскости с не точечной границей (в нашем случае возьмем внешность контуров $l$ и $l'$). Выберем в них две точки $A$ и $A'$. Тогда существует отображение  $z = f(\zeta)$ такое, что $l' \rightarrow l$ и $A' \rightarrow A$. Для того, чтобы заработать единственность, надо задать аргумент в некоторой точке $\left. \arg \dif{z}{\zeta} \right|_{A'} = \varphi_0$.

\par Рассмотрим в качестве $A$ и $A'$ бесконечно удаленные точки, а аргумент выражения $\left.\dif{z}{\zeta}\right|_{A'}$ положим равным $0$, то есть $\dif{z}{\zeta}$ --- положительное вещественное число.

\par Тогда:

\[
\begin{array}{rcl}
l &\sim & l'\\
\infty = A & \sim & A' = \infty\\
\left.\dif{z}{\zeta} \right|_\infty & = & k >0\\
\end{array}
\]

\par Если отображение $z = f(\zeta)$ взаимнооднозначно, то есть обратное $\zeta = F(z)$.

\par Пусть $\omega(z)$ --- потенциал течения около нашего контура. Тогда:

\begin{equation}
\omega(z) = \omega(f(\zeta)) = W(\zeta)
\end{equation}

\par Проверим, что контур $l'$ является линией тока, а значит выполняется условие непротекания.

\[
\begin{aligned}
\omega(z) = \varphi(x, y) + i \psi(x, y)\\
W(\zeta) = \Phi(\xi, \eta) + i \Psi(\xi, \eta
\end{aligned}
\]

\par Тогда, если $\left.\psi(x,y)\strut \right|_l = const$, то $\left.\Psi(\xi, \eta) \strut \right|_{l'} = const$, т.к. $l \sim l'$.

\par Теперь проверим, что поток на бесконечность в новой области однородный:

\[
\begin{aligned}
\conj v = \dif{\omega}{z} = \dif{W}{\zeta} \dif{\zeta}{z} = \dif{W}{\zeta} \cdot \frac{1}{\dif{z}{\zeta}}\\
\left.\conj v\strut\right|_\infty = \left. \dif{W}{\zeta} \right|_\infty \cdot \frac{1}{\dif{z}{\zeta}} = \frac{1}{k} \cdot \left.\dif{W}{\zeta}\right|_\infty
\end{aligned}
\]

\par Отсюда следует, что $\left.V \strut\right|_\infty = k\cdot \left. v\strut \right|_\infty$, то есть однородный поток переходит в однородный.

\par Из (20.34):

\[
\left.
\begin{aligned}
W(\zeta) = \conj V \zeta + V\frac{R^2}{\zeta} + \frac{\Gamma}{2\pi i} \ln\zeta\\
V = k v_\infty \quad \conj V = k \conj v_\infty \quad \zeta = F(z)
\end{aligned}\right|
\quad \Rightarrow \quad
\]

\par Получаем ответ для контура в $z$:

\begin{equation}
\myboxed{
\omega(z) = k \conj v_\infty F(z) + k v_\infty \frac{R^2}{F(z)} + \frac{\Gamma}{2\pi i} \ln F(z)
}
\end{equation} 